\chapter{Conclusión}
Los resultados obtenidos permiten concluir que, en el mejor caso, Bubble Sort optimizado e Insertion Sort son las alternativas más convenientes entre los algoritmos de ordenamiento evaluados, ya que aprovechan la cercanía al orden y mantienen tiempos muy bajos. En cambio, Selection Sort optimizado, aun reduciendo pasadas externas al ubicar el mínimo y el máximo en una misma iteración, continúa penalizado por la gran cantidad de comparaciones que realiza incluso cuando la entrada ya se encuentra ordenada.

En el caso promedio, Insertion Sort mostró el mejor equilibrio entre simplicidad y rendimiento, mientras que Selection Sort optimizado se mantuvo como una alternativa intermedia. En el peor caso, Selection Sort optimizado presentó el comportamiento más estable, superando a Insertion Sort, Bubble Sort optimizado y Cocktail Shaker Sort. Para las búsquedas, la evidencia experimental confirma que la búsqueda binaria iterativa es claramente superior cuando los datos ya están ordenados, mientras que la búsqueda secuencial sigue siendo la opción directa cuando no existe ese preprocesamiento previo.

En conjunto, el trabajo muestra que la complejidad asintótica orienta correctamente la tendencia general de los algoritmos, pero no basta por sí sola para describir su rendimiento práctico. Las constantes ocultas, la cantidad de desplazamientos, los intercambios y las precondiciones de uso influyen de manera decisiva en el tiempo real de ejecución. Por ello, la elección de un algoritmo adecuado depende tanto del tamaño de la entrada como del estado inicial de los datos y del contexto en que será utilizado.
